%%%% Time-stamp: <2013-02-25 10:31:01 vk>

\pagenumbering{gobble}

\chapter*{Abstract}
\label{cha:abstract}

Im Rahmen eines Praktikums am Organischen Institut der Universität Innsbruck wurden die Chlorophyll-Kataboliten frisch gepflückter Brokkoliblätter einer direkten Analyse mit MS-Leafspray unterzogen. Chlorophyll-Kataboliten sind die Endprodukte des Abbauprozesses von Chlorophyll.

MS-Leafspray stellt dabei eine neue, moderne Methode der Massenspektrometrie dar, die es ermöglicht, Probenmaterial in natürlicher Umgebung zu analysieren. Nach einer Erstidentifikation über MS-Leafspray wurde das Ergebnis mit LC-MS verifiziert. Die mit beiden Methoden gefundenen Chlorophyll-Kataboliten lauten wie folgt: \textit{Bo}-NCC-1, \textit{Bo}-NCC-3, \textit{Bo}-DNCC, \textit{Bo}-DNCC-2, \textit{Bo}-DYCC und \textit{Bo}-YCC. Im Vergleich zur Brokkolifrucht konnten vier weitere Chlorophyll-Kataboliten gefunden werden, was neue Fragen in Bezug auf das Verständnis des Abbauprozesses aufwirft. Für jeden der genannten Chlorophyll-Kataboliten konnten Strukturvorschläge gemacht werden.

Weiters wurde eine Reaktion am Blatt der Chlorophyll-Kataboliten mit Essigsäureanhydrid durchgeführt. Die Reaktionsprodukte (Anhydride) konnten mit MS-Leafspray durch die Beobachtung einer Massenzunahme nachgewiesen werden. Auf Basis diverser Fragmentierungen wird vorgeschlagen, dass die Reaktion nur an einer der beiden freien Carbonsäuren der Chlorophyll-Kataboliten erfolgt. Eine sterisch und elektrisch bedingte höhere Reaktivität wird vermutet. 

Im Rahmen der massenspektrometrischen Analysen wurden Fragmentierungsdiagramme erstellt, von denen angesichts der Ergebnisse vermutet wird, dass sie charakteristisch für bestimmte Chlorophyll-Kataboliten sind. Eine Interpretationsmöglichkeit der Diagramme wurde vorgeschlagen. 

Es wurde somit ein wesentlicher Beitrag zur Weiterentwicklung der direkten Analyse mit MS-Leafspray geleistet. Des weiteren konnte diese Methode mit der klassischen LC-MS verglichen werden. Zudem wurde ein Grundstein für die weitere Erforschung von Fragmentierungsdiagrammen gelegt und es konnte einiges zum Verständnis der Durchführung einer Reaktion mit Essigsäureanhydrid beigetragen werden.



%\glsresetall %% all glossary entries should be used in long form (again)
%% vim:foldmethod=expr
%% vim:fde=getline(v\:lnum)=~'^%%%%\ .\\+'?'>1'\:'='
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% mode: auto-fill
%%% mode: flyspell
%%% eval: (ispell-change-dictionary "en_US")
%%% TeX-master: "main"
%%% End:
