\chapter{Experimente LC-MS} 

Die Analyse mit \gls{lcms} diente dazu, die Ergebnisse von MS Leafspray zu überprüfen. In Kombination mit einem hochauflösenden Massenspektrometer wurde zudem die Ermittlung der Strukturen der \gls{Chl-K}en erleichtert. Weiters konnten mit MS-Leafspray nicht gefundene \gls{Chl-K}en identifiziert werden. \\

\section{HPLC-Gradient und Gerätebeschreibungen} \label{sec:HPLCGradient} 

Folgendes HPLC-System wurde verwendet: Shimadzu HPLC-System, manueller Probenehmer, DGU-20A5 Online-Entgaser, LC-20AD-Pumpe, CBM-20A Systemcontroller, SPD-M20A-Diodenarray-Detektor, Jasco FP-920 Fluoreszenzdetektor, Rheodyne-Injektionsventil mit 20 \si{\uL}-Schleife und Phenomenex Hyperclone ODS 5 \si{\um} 250 x 4.6 mm i.d. Spalte verbunden mit einem Phenomenex ODS 4 x 3 mm i.d. Vorsäule bei Raumtemperatur mit einer Flussrate von 0.5 \si{\mL\per\minute}. \textit{Ultraviolett/visible} (UV/Vis): Hitachi U-3000 Spektrophotometer, Lösungsmittel: MeOH oder (Online) HPLC Elutionsgemisch. Die Daten wurden mit Shimadzu LC Solution gesammelt und verarbeitet. 

Gradient: Lösungsmittel A: \gls{meoh}, Lösungsmittel B: \ch{NH4Ac}-Puffer (3.2 mM); Lösungsmittelzusammensetzung (A/B) als Funktion der Zeit: 0-5 min: 20/80 bis 20/80; 5-55 min: 20/80 bis 70/30; 55-60 min: 70/30 bis 100/0; 60-70 min: 100/0 bis 100/0; 70-75 min: 100/0 bis 20/80.

Als Massenspektrometer wurde ein Thermo LTQ Orbitrap XL im positiven Ionenmodus verwendet (3-6 kV Sprayspannung, m/z von 300 - 1000). Dieses wurde auch für die Messungen von Kapitel \ref{sec:ChlKatabolitenESIMS} verwendet.

\section{Aufarbeitung der Probe} \label{sec:HPLCAufarbeitungderProbe}

Um ein Blattextrakt zu erhalten, wurde ein Brokkoliblatt auf eine Größe von ca. 2 \si{cm^{2}} mit einer Rasierklinge zugeschnitten, mithilfe von Mörser und Pistill aufgerieben und mit 2-5 mL \gls{meoh} vermengt (Anm.: hohe Intensitäten in der \gls{hplc} werden durch eine möglichst hohe Konzentration erreicht). Die Lösung wurde für 2 min bei 3000 rpm abzentrifugiert und anschließend mit Wasser im Verhältnis 20:80 verdünnt und nach kurzem Homogenisieren für 7 min (3000 rpm) abzentrifugiert. Von der erhaltenen Lösung wurden 50 \si{\uL} in die 20 \si{\uL} Schleife der \gls{hplc} injiziert. 

Beim Injizieren wurde versucht, die ungelösten Bestandteile im Blattextrakt nicht mitzunehmen, da diese die \gls{hplc} mit der Zeit verunreinigen könnten. Eine Filterung des Blattextraktes erwies sich als Intensitätsverringernd.

Bevor die Blätter wie oben beschrieben aufgerieben wurden, wurden sie in einem Exikator getrocknet (ca. einen halben bis ganzen Tag). Die Blätter, an denen die Reaktion (Kapitel \ref{sec:ReaktionEssig}) stattgefunden hatte, wurden nach dem Stoppen der Reaktion der gleichen Aufarbeitungsmethode unterzogen. 

\section{Theoretische Grundlagen der Auswertung von Online-UV/Vis Spektren} \label{sec:IdentifikationUVVis}

Mithilfe einer HPLC kann bestimmt werden, ob es sich bei einem bestimmten \gls{Chl-K}en um einen \gls{NCC}, \gls{DNCC} oder \gls{YCC} handelt. Man erhält zu jedem Peak im \gls{hplc} Chromatogramm ein Online-UV/Vis Spektrum, das von einem an die \gls{hplc} angeschlossenen UV/Vis Detektor gemessen wurde (Kapitel \ref{sec:HPLCGradient}). \\

Ein \gls{NCC} kann über eine charakteristische Bande bei 315 nm eindeutig bestimmt werden. Die Bande geht dabei auf das konjugierte System von Ring A zurück. Ein \gls{DNCC} besitzt aufgrund seiner deformylierten Carbonylgruppe dieses konjugierte System nicht mehr, weswegen die Bande bei 315 nm verschwindet, der sonstige für einen \gls{NCC} typische Kurvenverlauf bleibt jedoch erhalten. Bei einem \gls{YCC} führt die Reduktion der Verbindung zwischen Ring C und D (Einführung einer Doppelbindung zwischen Position C-15 und C-16) zu einer Erweiterung des konjugierten Systems (nun bestehend aus Ring C und D) und damit zu einer Bande bei 415 nm. \cite{ErsterKatabolit}\\

Alle folgenden UV/Vis Spektren und \gls{hplc} Chromatogramme wurden bei 254 nm detektiert.

\section{Theoretische Grundlagen der Auswertung der MS Spektren} \label{sec:IdentifikationMS}

̈Über das an die HPLC gekoppelte Massenspektrometer wird zu jedem Zeitpunkt eines \gls{hplc} Laufes ein Massenspektrum aufgenommen und ein entsprechendes Chromatogramm erzeugt. Die hervorgehobenen Peaks in den folgenden Chromatogrammen zeigen an, zu welchem Zeitpunkt welcher Chl-Katabolit in Bezug auf seine Molekülmasse gefunden wurde. Da das Massenspektrometer erst nach 10 min an die HPLC gekoppelt wurde, muss man, um die entsprechende Retentionszeit im HPLC Chromatogramm zu erhalten, zu jedem Zeitpunkt im Chromatogramm des Massenspektrometers ca. 11 min dazuzählen (eine Minute wird für das Zurücklegen des Weges von der HPLC zum Massenspektrometer benötigt).  \\

Man kann somit den über Online-UV/Vis Spektren identifizierten \gls{Chl-K}en (Kapitel \ref{sec:IdentifikationUVVis}) eine Molekülmasse zuordnen. Im Rahmen meiner Vorwissenschaftlichen Arbeit erwies es sich jedoch als schwierig, die Resultate der \gls{hplc} mit jenen des Massenspektrometers im Rahmen eines \gls{lcms} Versuches in Einklang zu bringen (die Retentionszeiten der über \gls{hplc} identifizierten \gls{Chl-K}en stimmten mit jenen des Massenspektrometers oft nicht überein). Da die Verwendung von Daten aus der \gls{hplc} zur Analyse der \gls{Chl-K}en nicht das primäre Ziel meiner Arbeit war, spielt dies keine wesentliche Rolle. Aus Gründen der wissenschaftlichen Vollständigkeit, werden die Daten der \gls{hplc} trotzdem präsentiert. Ebenso wird versucht, die Probleme, die sich aus den Daten ergeben, darzustellen.\\

Der Typ des \gls{Chl-K}en wurde somit, sofern möglich durch ein Online-UV/Vis Spektrum bestimmt und mit der vom Massenspektrometer erhaltenen Summenformel und den sich daraus ergebenden strukturellen Möglichkeiten überprüft. War die Zuordnung anhand UV/Vis Spektren aufgrund von Unklarheiten nicht möglich, wurde zur Strukturbestimmung auf die Daten des Massenspektrometers zurückgegriffen.\\

\input{content/praktischerTeil/Praktischer_Teil_HPLC_Chlorophyllkataboliten}
\input{content/praktischerTeil/Praktischer_Teil_HPLC_Reaktionsprodukte}
