\section{HPLC}

Die \gls{hplc} ist eine chromatograpische Methode, um lösliche Stoffe präparativ zu trennen. Es sind dabei quantitative und qualitative Analysen möglich. \cite[S. 165]{Chromatographie} 

Das Trennen der Stoffe basiert auf ihren unterschiedlichen chemischen Eigenschaften. Die Stoffe werden gelöst und bilden zusammen mit dem \gls{lm} die mobile Phase, die an einer, sich in der Trennsäule befindenden stationären Phase vorbeiströmt, wobei es dabei zu Wechselwirkungen zwischen den gelösten Stoffen mit der stationären Phase kommt. Aufgrund der unterschiedlichen chemischen Eigenschaften und den daraus resultierenden unterschiedlichen Wechselwirkungen hält sich jeder Stoff verschieden lange in der stationären Phase auf. Die Verweildauer eines Stoffes in der Trennsäule wird als Retentionszeit bezeichnet. \cite[S. 31-32]{Chromatographie} Die Retentionszeit wird über Detektoren bestimmt, die die Änderung der Zusammensetzung der mobilen Phase feststellen und das Ergebnis in einem Chromatogramm darstellen. \cite[S. 46]{Chromatographie} 

Für die Experimente wurde die Methode der \gls{rp} Chromatographie angewandt. Dabei ist die mobile Phase polar und die stationäre Phase unpolar (als unpolare Phase dienen beispielsweise Silane mit langen Kohlenwasserstoffketten). \cite[S. 189]{Chromatographie}\\

Im Rahmen meiner Arbeit wurde die \gls{hplc} verwendet, um die Stoffe im Blatt zu trennen und entsprechende \gls{Chl-K}en zu isolieren. Die Identifikation der \gls{Chl-K}en erfolgte dabei durch einen UV/VIS Detektor (operierte im Wellenlängenbereich von 200nm - 800nm) sowie durch ein dazu geschaltetes Massenspektrometer (=\gls{lcms}). Um die \gls{Chl-K}en mit einem hochauflösenden Massenspektrometer zu fragmentieren, wurden die Verbindungen zu jenen Zeiten, zu denen sie in der \gls{hplc} jeweils eluieren in \gls{eppi} gesammelt.\\

Die Herstellung eines Blattextraktes für die Analyse mit der \gls{hplc} wird in Kapitel \ref{sec:HPLCAufarbeitungderProbe} beschrieben. Aufgrund dieser speziellen Aufarbeitung des Blattes zählt die Methode der \gls{hplc} nicht mehr zur direkten Analyse. Sie wurde lediglich verwendet, um die Ergebnisse von MS Leafspray zu verifizieren.
